【颱風追擊】2102號熱帶氣旋 舒力基 SURIGAE（02W）

颱風追擊：熱帶氣旋 舒力基

2102號熱帶氣旋 舒力基 SURIGAE（02W）
來源：朝鮮
意義：一種鷹

【註】 發出颱風追擊帖，表示有熱帶氣旋在南海或西北太平洋一帶形成。
為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要張貼未經證實的風暴消息、使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
請勿直接張貼會自動更新的氣象圖片，請把圖片上傳至儲存空間後再轉貼在帖文上。謝謝。
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
部份手機於使用app版時可能無法載入以下圖片，暫時需要按入圖片並選擇在瀏覽器開啟或使用web版

◤熱帶氣旋路徑圖

▲香港天文台(HKO)

▲ 日本氣象廳 (JMA)

▲ 聯合颱風警報中心 (JTWC)

▲各機構綜合預測

◤颱風追擊必備資訊

◆ 香港天文台 (HKO)：
◆ 日本氣象廳 (JMA)：
◆ 中央氣象台 (CMA)：
◆ 中央氣象局 (CWB)：
◆ 韓國氣象廳 (KMA)：
◆ 聯合颱風警報中心 (JTWC)：
◆ 美國海軍實驗中心 (NRL)：

◇ 認識熱帶氣旋：
◇ 熱帶氣旋實時資料：
◇ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏

▲ 衛星雲圖

▲ 水汽圖

▲ 熱帶系統分佈

渦度、風切、輻合輻散及駛流圖的圖片因初學者較難理解已收起，以節省空間及減少讀取之數據量，欲查閲者請自行打開

▲ 浪高／浪向

▲ 海水溫度

▲ 熱帶氣旋會怎麼走？

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／濕度／能見度

▲ 本港風向及風速／最高陣風／海平面氣壓

GW（gale warning)－由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA （tropical cyclone formation alert）－由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS－美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，近年預報準確度有所提升
CPA TO HK－該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權－澳門氣象局前局長
風水權－馮瑞權俗稱
CCM－天文台新任台長鄭楚明簡稱
赤的疑惑－高登氣象台台長，連登CDROM
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose－製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長－Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身－連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶－連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米－連登颱風航空交通post負責人
一個地球人－連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員，近一年較少上水
當榴蓮遇上芒果－連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天－知名假膠attention seeker
南珠隻狗－連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃－伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎－土豆在連登的分身，近一年較少上水
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出－風暴中心直接橫過本港
貓5－cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓－同上，有cat1-5
醉警－酷熱天氣警告誤字
南海之王－氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR－滯留不動
N0.1－向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X－天文台指定8個測風站中有X個達標
login－登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password－由上引申之術語，意指登陸地
0號觀望訊號－香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊－指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chanho.jpg－副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

在洲－「在維多利亞港內的青洲」，天文台以海拔較高且位於廣義維港邊緣的青洲暗示港內達烈風，為天文台搬龍門的代表例子

有無人有JMA路徑圖link? @JMA控

久違的風po

已經遠去，如冇意外

新post LM
目前沙田仍然有微雨，雷達未能偵測

0號觀測信號現正生效
除非傳媒停止炒作
否則改發更高信號機會極微

long time no c

一見到個名就諗起健身

要放po頭wor

又要食下沉

冇

台風第2号(スリゲ)
2021年04月15日09時45分発表1
5日09時の実況
種別台風大きさ
-強さ-
存在地域カロリン諸島
中心位置北緯8度35分(8.6度)東経136度30分(136.5度)進
行方向、速さほとんど停滞
中心気圧992hPa
中心付近の最大風速25m/s(50kt)

有雨區靠近本港 現正影響大嶼山

Lm

在正午十二時，強烈熱帶風暴舒力基集結在雅蒲島之西南偏西約230公里，預料向西北偏西緩慢移動，大致移向菲律賓以東海域，並逐漸增強。

如果唔係切離爆既 CCC
就係CDO
STS合理
只係佢會唔會好似燦鴻CCC扮 CDO
就要睇下之後LLCC有否裸露

有無機打到黎香港

你一講完呢句，成個CDO散咗

氣象台燈神

HWRF 00z:140kts 918hpa 啱啱好C5

應該就無啦

台灣慘啫 冇雨仲要食下沉

颱post留名

九龍灣 大雨

馬sir 好耐無見

Hi
大家還好嗎？

我還好

我都還好
冇穿冇爛

0

台灣慘

台長肚餓食左一忽
想問聲台長 好唔好食丫

好

海高斯都勁過呢個死廢風

舒力基：等多日

有咩？似係加大北向量渣 woo

點解次次睇都係咁🤔

三四個鐘前啲對流切散嗮
近一個鐘先爆翻

東側爆緊旋臂

好似app版就係咁 有時間我搵連仔搞搞佢

GFS：4月尾至5月頭季風爆發期
暫時副高南風過強，梅雨鋒集中江南粵北廣西，隨著呢一輪西風槽5月初北收，梅雨影響華南機會減少，最大機會呢兩日

有機會似17年梅雨遲到，入梅一陣就出梅，甚至從來唔覺有入過梅。目前今年後春季降雨大致靠西南季風，所以5月頭有機會幫補下雨量，仲有TC形成

日本核污水果度六月排放
盛夏副高南至西南風影響日本
浪受風fiction 而生向東至東北帶走污水
屆時應該會將污水帶去亞留伸，阿拉斯加，加拿大
冬季冷空氣應該會帶污水去墨西哥灣以西海域
並且含大量稀釋作用，對華南地區影響極微

記得上次提稀釋作用係上年TD06W火山灰低壓
冇幾耐菲東冷渦變暖，就係海高斯

貌似開眼

之前幾個鐘都仍然係CCC
但係最近幾張，對流好似想彎起捲眼，睇下會點
(一講CCC直接轉雲捲眼就諗起天鴿)

CLS 用CCC對流直接捲緊真風眼

真眼

EC初始埸炒粉

真係又開始縮

強烈熱帶風暴舒力基已增強為颱風。在上午十時，舒力基集結在馬尼拉之東南偏東約1590公里，預料向西北偏西移動，時速約15公里，大致移向菲律賓以東海域，並逐漸增強。

撞呂宋 maksak

點解個颱風唔叫史力加

試下認真答 因為會侵犯版權

大西北出太陽

“中”顯著降雨機率

銅鑼灣有陽光

港島都係

50/50都炒 垃圾

陽光普照

icon死都要用落雨唔肯用太陽 柒咗又唔認

大燈合

說好的落大雨呢？

熱到即刻換返短袖衫

西太嘅颱風命名，多數係命名成員嘅當地特色產物，包括但不限於人名、地名、特色食物咁。
以今次呢個舒力基(Surigae)為例，就係北韓嘅鷹。
題外話：東太平洋，北大西洋同上世紀嘅西太TC都係用人名嚟命名，79年之前得囡囡名，之後就男女都有
不過，命名係有限制，例如話唔可以有疑似粗口，用企業名嚟命名，例如蘋果、天貓就唔會成為西太TC名。
另外，其實熱帶氣旋嘅官方中譯名係CMA出嘅，雖然中央氣象局(台灣嗰個)都有佢哋自己嘅中譯名，但同CMA個版本都係大同小異，淨係得少數譯名係有唔同(13年8月開始，00-13年7月都係音譯)
亦都因為咁，會出咗好多對香港人嚟講好迷惑嘅颱風名例如山陀兒(山竹替代名)同普拉桑(溫比亞替代名)

EC西調南海東部轉向

我個阿sir話 SE trade wind係東南貿易風
好彩網課啫，如果咪笑左出黎就唔好啦

台中台南有救

未必，中央山脈會block 左
反而宜花東會暴雨就真

完美避開Catanduanes同 Polilo

EC OR GFS

西西西北

逆線搭巴士

仲癲撚過直角假身
屏東 波皮都掂唔到

華南track引人注目

果條track過完菲律賓都撞散晒啦

GFS 大幅西調

00定06z

06z報撞菲

GFS 06z:呂宋島東部近岸轉向

但路徑咁嘅話台灣應該會有啲雨嘅

令人浮想聯翩

風切：你即管過嚟

CDG

有熱塔

！！！！！

又話夜晚驟雨增多,一滴雨都無

搞埋哂D咩降雨機會率高中低,廢既

我好憤怒

啲雨去撚哂邊?
幾時可以紅黑紅紅黑

中心気圧965hPa
中心付近の最大風速40m/s(75kt)

屌食屎啦 仲死撐驟雨較多 望個天仲準 垃撚圾

大雨呢

垃圾預報 仲有20分鐘今日就完都未落雨

又唔直飛香港

琴日賽果

再畀埋前一日個雨量圖

琴日嗰堆雨全部係凌晨落

菲東轉向成員 幾乎冇哂

EC GFS VS 機構

機構會跟ga啦

CF: W+OW surr by CMG = 6.0 + 0.5 = 6.5
再加BF 1.0 = 7.5

JMA:85 knots(155 km/h)

天佑台灣,落雨

MET唔大於E#+EA係唔可以加BF。

再講，就算大於，呢個BF嚴格黎計都唔達標，BF同CDO中間既暖區起碼要有一半係DG or warmer，呢個以M/LG為主。

又熱又濕 屌

搭巴士

超颱

交合升超颱上望210km/h

比多啲掙扎！

好濕啊 嘻嘻

T7.0

好撚凍阿，幾時先脫離23度

可唔可以突然平西

且看老j會否升 C5

睇黎聽朝開始既24小時係關鍵位，睇下可以有幾多北向量同會唔會撞賓賓

強さ非常に強い
存在地域フィリピンの東
中心位置北緯11度25分(11.4度)
東経130度10分(130.2度)
進行方向、速さ北西 20km/h(12kt)
中心気圧925hPa
中心付近の最大風速50m/s(100kt)

又東調番
睇落會提早轉向

天鵝係邊到

fly to the moon

過maysak完全冇問題，水溫差 d，有實測就過埋夏浪唔奇，畢竟CDG成環，我好有信心實測會吹爆站

其實好矛盾，唔想佢登陸轉向造成破壞，又想有實測

中心気圧925hPa
中心付近の最大風速50m/s(100kt)

入夜

眼好似終於穩定有WMG
底層已經有外眼，≥7.0睇下頂唔頂到下報C5

應該12Z T7.5
JMA 115

穩定CDG一定有 C5

JMA 12Z ANALYSIS

currentIntensityNumberOfTropicalCyclone: 7.5

難講，呀RHOADES生算幾手緊

JTWC雖然分析CI7.0但照俾155KT，可能參考咗SATCON、SMAP同JMA分析。

JTWC: 12Z 155kts 900hPa
(順手改06Z 140kts 919hPa)
唉，算你喇

四月有咩C5 美莎克?

SSD T8.0

幾時有8號

1989andy

強さ猛烈な
中心気圧905hPa
中心付近の最大風速55m/s(110kt)

睇下18Z有冇120KT 895

三星期後

世界末日都係三星期後

勁過海高斯好多
海高斯:多謝你為沉悶既風季帶黎樂趣

你覺得4月打得成颱風係好事？
4月打得成係氣候異常嘅表現

4月有咁勁既風已經唔常見

1分鐘 280

癲，170kts

240,超越maysak

其實西北太平洋4月有颱風一啲都唔罕見
5-10N左右嘅位置一年四季都會有TC出到世
不過一般嚟講就唔會咁強，大多係TS左右，好快會畀風切切死
暮春時期有D咁強嘅颱風的確好罕見，
而T8.0嘅強度更加係前所未有

史力加好撚勁

唔係前所未見既
只係以前冇紀錄
我就唔信呢個地球從來冇風勁過tip同海燕

我意思係4月南海本身應該冇颱風生存到
如果有
者係氣候導致大氣環流異常改變

南海四月有熱帶氣旋活躍雖然唔常見，但都唔係「應該冇」既程度。
根據JMA best track，1991-2020年喺南海活躍既熱帶氣旋已經有：2008 Neoguri, 1999 Leo, 1994 Owen, 1991 Vanessa。

點解個風眼位置咁得意既

一個大轉彎

對流衰弱

JMA CI8.0

天鵝and海燕：神台唔係咁易做的

天鵝過後半年都冇就有第二個120

中心気圧895hPa
中心付近の最大風速60m/s(120kt)

好多年冇比895

粒眼好似塞塞地

02W SURIGAE 210417 1800 12.6N 128.4E WPAC 165 888

有冇咁撚癲

海燕： 唔通我要畀個春颱爬頭

18Z HKO維持240kph既評價，個人認為較JTWC、JMA合理。1646Z微波掃描顯示外眼牆已經完全成形，按飛機實測經驗，雖然氣壓係緩慢上升，但風速會開始明顯下降：

一般黎講，熱帶氣旋置換階段喺紅外雲圖既表現會滯後於微波掃描，所以去到18Z嗰陣舒力基仍然維持到WMG風眼同大範圍CMG對流。但幾個鐘後既而家，風眼已經堵塞，對流亦變暖同變得唔對稱：

JMA自14年開始業務上改用自家ADT (CLOUD)，ADT分析結果會直接當成DT。雖然過程比較客觀，但ADT偏向雲頂溫度較低、且CDO較大既TC。

今次JMA喺18Z先升CI8.0既原因，一方面係12Z嗰陣先完成爆發，ADT結果仍然受德法限制，另一方面係置換初期CDO喺紅外雲圖會「漲大」，有利ADT分析出較高結果。JMA喺best track會改用返人工分析，唔排除會下修返18Z強度：

另外值得留意既係今次微波強度分析既差距較大，由135KT到160KT都有。不過今次近巔峰有一次正中既SMAP pass，掃到十分鐘148KT (對應一分鐘160KT左右)，配合埋德法分析，巔峰155-160KT應該係最合理既估算：

昂坪風速上到76係咩事

眼牆置換中？

仲要係4月

勁大風好舒服

街市菜檔啲嘢吹到飛上天 一兩層樓高

應該差唔多要掛強烈季候風信號

颱風以致冷空氣南下時風力強

原來個風咁遠都有影響

唔出黑球？

氣流從高壓向低壓流

屌，又扯冷空氣南下

長知識了

星期日放假交合班友未訓醒

屋企吹到冚冚聲

聽日有冇機八號？

聽日初八

由頭到尾都無諗住出黑球

無人駕駛

寒風刺骨，吹撚到成身僵硬

不如黑球就HKJC 停晒所有嘢好無

不如下次打風 HKJC開盤比大家賭好唔好

正呀

風智彩好玩過波馬

中心気圧900hPa
中心付近の最大風速60m/s(115kt)
可能要西調

要啦

但都唔會係大幅度

天鵝 舒力基
JTWC: 170kt 165kt
JMA: 120kt 120kt
HKO:275kph 240kph
CMA:68m/s 68m/s
CWB:65m/s 55m/s

大細j真係病到上心口，呢件野點同天鵝有得揮？CDG維持半日都冇，眼清空時都係間中先WMG，眼又未係極圓，人地天鵝針眼持續WMG，結構同眼都極度渾圓，形態根本拍馬都比唔上，CMA仲要同細 J顛埋一份，真係有問題
萬一舒力基今晚開返眼，形態靚過一顛，係咪要超埋海燕呀???
呢件我剩係比到7.5佢，155kt封頂，除非二顛再強，如果咪155kt左右就夠

呢度開風智彩位巴打次次都輸爆廠

CMA有戴好頭盔，佢兩次都68+，天鵝應該要等best track先知

菲律賓：No

天鵝：佢係山竹飛燕之流神颱你仲有D距離

內眼唔係就死喇咩...點解會爆對流

應該係置換成功啫
以前cimss有微波睇，而家冇左？

21Z SMAP仍然掃到對應一分鐘159KT既風速，所以唔完全肯定係咪真係有高估強度：

SMAP同ASCAT類似，都係利用微波推算海平面風速既工具，但SMAP用既微波frequency較低，所以冇咁容易受降雨影響 (rain contamination)，而且喺高風速嗰陣表現仍然較佳。下圖顯示2015年風季SMAP同SFMR實測數據既對比：

當然，極端強度實測樣本好少，所以唔知SMAP對舒力基呢種級別既颱風表現如何，不過仍然係一個值得參考既數據源。

昂坪 錄得烈風程度之陣風 (74 公里/小時 - 8 級)
青洲 錄得烈風程度之陣風 (65 公里/小時 - 8 級)

應該唔係，外眼根本縮唔到
個人睇法：

內眼太強，一轉到黐住外眼牆就搶水氣，死極都死唔到

最好就係，海燕天鵝都係呢種融合換眼

台灣 地震

好似6級

2211 M5.8 19.2KM
2214 M6.2 13.9KM

暫時都係大風，涼，打唔打再過幾日過菲律賓先講。

又係花蓮，仲記得26雲門翠堤
不過預左台灣會震，喺高登應該講過

香港咁都有人feel到地震 真定假

根據往年紀錄CMA都係喺4月左右出BST，
應該打完呢個風之後冇幾耐就會出

【台灣地震】今日晚上10時14分台灣發生一次 6.2級地震。香港天文台接獲二十多名市民報告，表示感到這次地震，震動維持數秒至十數秒。初步分析顯示本港的地震烈度為修訂麥加利地震烈度表的第III (三)度，即室內有感。類似小型貨車駛過的振動。

真定假
咁都feel到
睇緊台灣live個陣我仲試feel唔feel到

E#: OW surr by W 6.0
EA: +0.5
MET = 6.5
明明一大條banding喺頂，又係冇得加BF

WMG

宜家先出強烈季候風訊號

可能d站位置既問題

屌佢老味琴晚食完飯行番屋企，凍到hihi

真 我琴晚睇緊viutv 時feel 到
燈都有搖

眼牆差唔多換好？